\chapter{Routing e Forwarding}
\section{Introduzione}
Nelle reti IP un nodo riceve un pacchetto da un'interfaccia, guarda nell'intestazione ed in base al suo contenuto decide dove mandare il pacchetto. Non è l'unico tipo di forwarding, nelle reti locali per esempio i nodi di rete non guardano dentro l'intestazione di un pacchetto IP ma dentro l'intestazione di una trama ethernet. I concetti sono comunque analoghi.
\begin{description}
	\item[Routing]: determinare un percorso attraverso la rete per i pacchetti (instradare);
	\item[Forwarding]: avanzare i pacchetti attraverso la rete (inoltrare).  
\end{description}
Normalmente nelle reti a pacchetto, i nodi di rete, indipendentemente dal fatto che ci siano pacchetti sulla rete o no, in modo proattivo fanno un'operazione di routing, cercando di capire come raggiungere le varie destinazioni. \newline
\textit{I protocolli di routing non hanno niente a che vedere con il forwarding, riguardano solamente il routing proattivo. I protocolli di routing sono implementazioni degli algoritmi di routing}.
\section{Routing proattivo}
I nodi cercano di capire come raggiungere qualsiasi destinazione. Ogni nodo si prepara delle informazioni sulle direzioni da scegliere per raggiungere determinati nodi. Viene eseguito a priori per questo definito proattivo (\textit{piano di controllo}).\newline
È indipendente dal traffico sulla rete, determina le destinazioni raggiungibili e il cammino migliore per raggiungerle (numero minore di router attraversati, percorso con links più veloci, traffico minore, ecc.). Il concetto di migliore rimane comunque strettamente legato alla rete.\newline
Solitamente dell'ordine di secondi/minuti.
\section{Forwarding (on-the-fly routing)}
Una volta che il pacchetto arriva, il nodo deve che lo riceve deve inoltrarlo ed in questa operazione è necessario decidere su quale porta trasmetterlo. Deve quindi prendere una decisione di routing. È un routing con meccanismi differenti da quello proattivo (\textit{piano dati}).\newline
Realizzato durante la gestione del pacchetto deve essere molto veloce: se per esempio si hanno decine di Tb/sec di traffico in entrata le decisioni devo essere prese in tempi dell'ordine del $\mu$s.\newline
Basato su informazioni locali, memorizzate in tabelle chiamate \textit{routing tables} o \textit{forwarding tables}. Data un'informazione, estratta dall'intestazione del pacchetto, si recupera la porta o il nodo a cui è necessario inoltrare il pacchetto per farlo arrivare a destinazione. Le routing tables sono il risultato del routing proattivo.\newline
Possono essere prodotte anche dalla \textit{segnalazione} (o \textit{signaling}) che serve a costruire percorsi predefiniti per raggiungere determinate destinazioni; viene usata soprattutto in quei protocolli che contengono nell'intestazione un'etichetta associata al percorso e non alla destinazione.
\subsection{Algoritmi per l'on-the-fly routing}
\begin{description}
	\item[Routing by network address]: le entries della tabella di routing sono del tipo \textit{prefisso-destinazione} (destinazione espressa sia come next-hop che come interfaccia di inoltro). La decisione di routing viene fatta con il \textit{longest prefix matching}, operazione comunque laboriosa.
	\item[Label swapping]: viene associata un'etichetta al percorso a partire da un certo punto della rete fino alla destinazione. L'etichetta è univoca solo tra due nodi adiacenti e solitamente è correlata in qualche modo alla riga della tabella di routing (es: MPLS dedica 20 bits per codificare l'etichetta).
	\item[Source routing]: dentro al pacchetto viene esplicitamente scritto l'elenco dei nodi sa seguire per raggiungere la destinazione. Non c'è nessuna tabella $\to$ il routing proattivo è compito di un solo nodo. Le intestazioni possono avere dimensioni considerevoli.
\end{description}
\subsection{Fase di Forwarding}
\begin{enumerate}
	\item Routing on-the-fly (selezione output port, possibile next-hop);
	\item Switching (spostamento pacchetto da ingresso ad uscita);
	\item Transmission.
\end{enumerate}


